\documentclass{exam}
\usepackage{../tps}

%\if\answers0\noprintanswers\fi
%\if\answers1\printanswers\fi

\title{Processus \& signaux}
\author{Gabriel Hondet\\\texttt{gabriel.hondet@lsv.fr}}
\date{}

\begin{document}

\maketitle

\begin{questions}

  \question{}
  Dans cet exercice on étudie l’utilisation et l’évaluation du code de sortie d’un
  processus. Normalement, le code de sortie est utilisé pour indiquer par exemple,
  la résussite ou non d’un programme. Ici, on s’en sert pour communiquer les
  résultats d’un calcul. (Remarque: le code de sortie doit entre entre 0 et 255,
  donc ce n’est pas idéal pour ce genre de chose).

  Utilisez make pour compiler.

  \begin{parts}
    \part{}
    On commence avec un exemple simple \texttt{simple.c} qui calcule la
    somme de deux entiers. Complétez le programme tel que le fils utilise exit
    pour communiquer la somme au père et que le père reçoit cette valeur par
    \texttt{wait}.
%    \begin{solution}
%    	input minted
%      %\inputminted{C}{corrected/simple.c}
%    \end{solution}


    \part{}
    Application plus complexe: télécharger l’archive
    \url{www.lsv.fr/~hondet/resources/archos/calc.zip} qui
    contient un calculateur simple qui évalue des expressions avec des entiers
    naturels, additions, multiplications et soustractions. Dans l’état actuel le
    programme convertit l’expression vers un arbre, puis il traverse les noeuds de
    l’arbre un par un pour calculer les valeurs de toutes les sous-expressions.
    Votre tâche est de permettre au programme de calculer les sous-expressions en
    parallèle. Lorsque le programme évalue une sous-expression, il devrait lancer
    deux processus fils qui évaluent leurs sous-expressions et qui communiquent le
    résultat au père par leurs codes de sortie. Le père attend les deux résultats
    et applique l’opération correspondante pour obtenir son propre résultat. Il
    (devrait) suffire de modifier la fonction \texttt{compute} dans
    \texttt{main}.
   % \begin{solution}
      %\inputminted[tabsize=2]{C}{corrected/calc_main.c}
    %  calc_main
    %\end{solution}
    \end{parts}

    \question{}
    Écrire un programme qui:
    \begin{itemize}
      \item crée un processus fils;
      \item transmet une séquence de bits entrés au clavier (l'utilisateur entre
            des 0 et des 1), bit par bit à ce processus fils.
    \end{itemize}
    Le processus fils doit afficher la séquence dans le bon ordre. Pour cela,
    utilisez des signaux. Prenez bien soin de tester plusieurs motifs de
    séquences (alternances de 0/1, successions de 0, successions de 1).

    Pour entrer les bits, vous pouvez utiliser
    %\begin{minted}{c}
      %for (c = 0; c != 0 && c != 1 && c != EOF; c = getchar());
      %if (c == 0) // Do something
      %if (c == 1) // Do something
      %if (c == EOF) break;
    %\end{minted}

    \begin{parts}
      \part{}
      Implémentez dans un premier temps avec l'API ANSI C
      (fonctions \texttt{kill}, \texttt{pause}, \texttt{signal}).
     % \begin{solution}
        %\inputminted{C}{corrected/pingpong1.c}
      %\end{solution}
      \part{} puis avec l'API Posix.
%      \begin{solution}
%        \inputminted{C}{corrected/pingpong4.c}
%      \end{solution}
    \end{parts}

  \question{}
  Programmation système et \(\lambda\) calcul ne sont pas incompatibles: le
  dialecte \textsc{Guile} du \textsc{Scheme} implémente les API Posix.
  Écrivez un programme (en Guile) qui
  \begin{itemize}
    \item se fork
    \item le père attend un certain temps puis tue son fils (\texttt{SIGINT}),
    \item le fils imprime des citations sur la sortie standard avec la commande
      \texttt{fortune -e} (\texttt{-o} pour être insultant) et une pause entre
      chaque sortie.
  \end{itemize}

  Vous aurez besoin de la doc Guile sur Posix
  \url{https://www.gnu.org/software/guile/manual/html_node/POSIX.html}.

  Comme point de d\'epart:
\begin{verbatim}{scheme}
#!/usr/bin/guile \
-e main -s
!#
(define (main args)
  (let ((pid (primitive-fork)))
    (if (= pid 0)
        (...)
        (...))))
...
\end{verbatim}
  le fichier peut être rendu exécutable puis être interprété.

  Vous pouvez bien entendu l'implémenter d'abord en C, pour apprécier le
  \texttt{execl} ou \texttt{execlp}.
%  \begin{solution}
%    \inputminted{scheme}{corrected/fork.scm}
%  \end{solution}
\end{questions}
\end{document}
